---
title: "SQL"
date: 2020-10-24T20:22:42+08:00
draft: false
toc: true
images: 
tags:
  - SQL
---

## SQL概述

### SQL的特点

1. **综合统一**：集DQ、DDL、DML、DCL于一体
2. **高度非过程化**：不用考虑如何实现，只需提出“做什么”，不关心“怎么做”
3. **面向集合的操作方式**：查询、插入、删除、更新操作对象及结果都是集合
4. **以同一种语法结构提供两种使用方法**：可交互式和嵌入式使用
5. **以简捷的自然语言实现对数据库的定义、操作和控制功能**：定义了少量的关键字实现对数据库的定义、操纵和控制功能

### SQL所使用的动词（核心功能）

| SQL功能 | 动词 |
| -- | -- |
| 数据查询 | SELECT |
| 数据定义 | CREATE, DROP, ALTER |
| 数据操作 | INSERT, UPDATE, DELETE |
| 数据控制 | GRANT, REVOKE |

## 数据定义

### SQL的数据定义语句

{{< image src="https://i.postimg.cc/3JJJHQR6/1.png" position=center style="border-radius: 8px; width: 75% ;">}}

### SQL中的数据类型

{{< image src="https://i.postimg.cc/BbdCGB3Q/2.png" position=center style="border-radius: 8px; width: 75% ;">}}

### 基本表的定义

#### 创建基本表

```sql
CREATE TABLE <表名>
    	　  ( <列名> <数据类型>[<列级完整性约束条件>]
      　　[, <列名> <数据类型>[<列级完整性约束条件>] ] …
      　　[, <表级完整性约束条件> ]  ) ;
```

- 常用的完整性约束
  - 主码约束：**PRIMARY  KEY (<列名1>, <列名2>,…)** 
  - 非空值约束：**NOT NULL**
  - 唯一性约束：**UNIQUE**
  - 参照完整性约束：**FOREIGN KEY (<列名>) REFERENCES  <表名>(<列名>)**
  - 一般性约束：**CHECK(<谓词>)**

{{< image src="https://i.postimg.cc/k5M65Y7Y/3.png"  style="border-radius: 8px; width: 75% ;">}}

#### 删除基本表

```sql
DROP  TABLE  <表名> [RESTRICT|CASCADE]; 
```

- **RESTRICT**：删除表是有限制的：
  - 欲删除的基本表不能被其他表的约束所引用
  - 如果存在依赖该表的对象，则此表不能被删除
- **CASCADE**：级联，删除该表没有限制。
  在删除基本表的同时，相关的依赖对象一起删除

  :warning:**缺省是RESTRICT**

#### 修改基本表

```sql
ALTER TABLE <表名>
	[ADD[COLUMN] <新列名> <数据类型> [ 完整性约束 ]]
	[ADD <表级完整性约束>]
	[DROP [ COLUMN ] <列名> [CASCADE|RESTRICT]]
    [DROP CONSTRAINT<完整性约束名>[RESTRICT|CASCADE]]
	[ALTER COLUMN<列名> <数据类型>];
```

- <表名>：要修改的基本表
- **ADD子句**：增加新列和新的完整性约束条件
- **DROP COLUMN子句**: 用于删除表中的列
- **DROP CONSTRAINT**子句：删除指定的完整性约束条件
- **ALTER COLUMN**子句：用于修改列名和数据类型

:warning:删除属性列
- 间接删除(由DBA或表的Owner操作)
  1. 把表中要保留的列及其内容复制到一个新表中
  2. 删除原表
  3. 再将新表重命名为原表名
- 直接删除(SQL-99)  
　例：ALTER  TABLE  S  Drop  Scome ;

### 索引的定义

#### 索引的分类

1. **普通索引(Normal Index)**：一个索引值可能对应多条存储记录
2. **单一索引(Unique Index)**：每一个索引值只对应唯一的数据记录。
3. **聚簇索引(Cluster Index)**：基本表按照索引项顺序组织存储。
    - 一个基本表上最多只能建立一个聚簇索引
    - 在最经常查询的列上建立聚簇索引
    - 经常更新的列不宜建立聚簇索引

#### 创建索引

```sql
CREATE [UNIQUE] | [CLUSTER] INDEX <索引名>
 	　ON <表名>(<列名>[<次序>][,<列名>[<次序>] ]…);
```

- 用<表名>指定要建索引的基本表名字
- 索引可以建立在该表的一列或多列上，各列名之间用逗号分隔
- 用<次序>指定索引值的排列次序。升序：ASC，降序：DESC，缺省值：ASC
- UNIQUE表明此索引的每一个索引值对应唯一的数据记录
- CLUSTER表示要建立的索引是聚簇索引

例7: 为学生表S和选课表SC建立索引。其中S表按学号升序建唯一索引，按年龄降序建立普通索引，SC表按学号升序和课程号降序建唯一索引。
```sql
	CREATE UNIQUE INDEX Stusno ON S (Sno);
	CREATE INDEX Stusage ON S (Sage DESC);
	CREATE UNIQUE INDEX SCno 
                    ON SC(Sno ASC, Cno DESC);
```

#### 删除索引

**DROP INDEX  <索引名>;**

#### 修改索引

**ALTER INDEX <旧索引名> RENAME TO <新索引名>;**

## 数据查询

- 查询语法

  ```sql
  SELECT [ALL | DISTINCT] <目标列表达式> [,<目标列表达式>] …
  FROM <表名或视图名>[, <表名或视图名> ] …
  [ WHERE <条件表达式> ]
  [ GROUP BY <列名1> [ HAVING <条件表达式> ] ]
  [ ORDER BY <列名2> [ ASC | DESC ] ] ;
  ```

### 单表查询

- 目标列为表达式的查询

  ```sql
  SELECT  Sname, 1996 - Sage
  FROM  Student ;
  ```

- 使用别名改变查询结果的列标题

  ```sql
  SELECT  Sname  NAME, 'Year of Birth:'  BIRTH,
  		1996 - Sage  BIRTHYEAR, 
  		ISLOWER ( Sdept )  DEPARTMENT
  ```

- 消除结果中重复的行

  ```sql
   SELECT  **DISTINCT**  Sno FROM  SC ;
  ```

- 限定查询范围

  | 查询条件 | 谓　词                                                       |
  | -------- | ------------------------------------------------------------ |
  | 比　　较 | = , < ,  > ,    <= ,  >= ,  <> ,    != ,  !> ,  !<    ;   NOT + 上述比较符 |
  | 确定范围 | BETWEEN … AND … ,   NOT  BETWEEN … AND …                     |
  | 确定集合 | IN,  NOT IN                                                 |
  | 字符匹配 | LIKE,  NOT LIKE                                             |
  | 空　　值 | IS NULL,  IS NOT NULL                                       |
  | 多重条件 | AND,  OR   -                                                |

  - 确定范围

    ```sql
    SELECT  Sname, Sdept, Sage
    FROM  Student
    WHERE  Sage  BETWEEN  20  AND  23 ;
    ```

  - 确定集合

    ```sql
    SELECT  Sname, Ssex
    FROM  Student
    WHERE  Sdept  NOT  IN ('IS', 'MA', 'CS') ;
    ```

  - 字符串匹配

    ```sql
    [NOT] LIKE  ‘<匹配模板>’  [ESCAPE ‘<换码字符>’]
    ```

    - **%(百分号)：代表任意长度(可以为0)的字符串。**

      例：a%b表示以a开头，以b结尾的任意长度的字符串。如acb，addgb，ab 等都满足该匹配串。

    - **_(下横线)：代表任意单个字符。**

      例：a_b表示以a开头，以b结尾的长度为3的任意字符串。如acb，afb等都满足该匹配串，一个汉字两个下横线

    - **当要查询的字符串本身就含有 % 或 _ 时，要使用  `ESCAPE '<换码字符>'`短语对通配符进行转义。**

      ```sql
      SELECT  Cno, Ccredit
      FROM  Course
      WHERE  Cname  LIKE  'DB\_Design'  ESCAPE '\' ;
      ;转义符‘\’表示模板中出现在其后的第一个字符不再是通配符，而是字符本身。
      ```

  - 涉及空值的查询

    **使用谓词 IS NULL 或 IS NOT NULL，“IS NULL” 不能用 “= NULL” 代替！**

- 排序输出

  ```sql
  ORDER BY
  ```

  - **升序：ASC ，排列为空值的元组最后显示 （空值最大）**
  - **降序：DESC**

- 聚集函数

  - 计数 COUNT (使用 DISTINCT 避免重复计数)
  - 计算总和 SUM
  - 计算平均值 AVG
  - 求最大值 MAX
  - 求最小值 MIN

  ```sql
  [ GROUP BY  <列名1>[, 列名2…] [ HAVING <条件表达式> ] ] 
  ```

  未对查询结果分组，集函数将作用于整个查询结果

  对查询结果分组后，集函数将分别作用于每个组 

  :warning:**使用GROUP BY子句后，SELECT子句的列名表中只能出现分组属性和集函数**

  集函数只能用于SELECT子句和 HAVING短语之中，而**绝对不能出现在 WHERE 子句**中(WHERE子句执行过程是对记录逐一检验，并没有结果集，故无法施加集函数)。  

  ![](http://media.sumblog.cn/blog/20181223/nPMQrirY1FGp.png?imageMogr2/thumbnail/!60p)

### 连接查询

- 等值连接、自然连接

  SELECT子句和WHERE子句中出现的两个同名属性前要加所属表名作前辍以区别，无同名则可省前辍。

- 自身连接

  需要给表起**别名**以示区别，由于所有的属性名都是同名属性， 因此必须使用**别名前缀**

- 外连接 **Outer Join**

  - 左外连接：在连接的右边出现空行
  - 右外连接：在连接的左边出现空行
  - 左右外链接：在连接的左右出现空行
  
  {{< notice note >}}
  连接类型  
    - 内连接（INNER JOIN）  
    - 左外连接（LEFT OUTER JOIN）  
    - 右外连接（RIGHT OUTER JOIN）  
    - 全外连接（FULL OUTER JOIN）  
  {{< /notice >}}

### 嵌套查询

#### 带有IN谓词的子查询

#### 带有比较运算符的子查询

- :warning:特别注意：子查询一定要跟在比较符之后！

#### 带有ANY(SOME)或ALL谓词的查询

  {{< image src="https://s1.ax1x.com/2020/11/05/BWeMzd.jpg" position=center style="border-radius: 8px; width: 75% ;">}}

#### 带有EXISTS谓词的子查询

- EXISTS谓词的意义：
  - 是存在量词在SQL中的应用
  - 带有EXISTS谓词的子查询不返回任何数据，只产生逻辑真值“true”或逻辑假值“false”
    - 若内层查询结果非空，则返回真值
    - 若内层查询结果为空，则返回假值
  - 由EXISTS引出的子查询，其目标列表达式通常都用*：因为带EXISTS的子查询只返回真值或假值，给出列名无实际意义
  {{< image src="https://s1.ax1x.com/2020/11/05/BWm9Tf.jpg" position="center" style="broder-radius: 8px; width: 75%;">}}
  
  {{< image src="https://s1.ax1x.com/2020/11/05/BWnpv9.jpg" position="center" style="broder-radius: 8px; width: 75%;">}}

  {{< image src="https://s1.ax1x.com/2020/11/05/BWnnvd.jpg" position="center" style="broder-radius: 8px; width: 75%;">}}

#### 嵌套查询小结

**嵌套查询分为相关子查询和不相关子查询**

- 不相关子查询的执行不依赖于父查询的任何条件
  - 语句上不出现父查询中的属性
  - 执行上首先运行，且只运行一次即可得到确定的结果
  - 子查询的结果集将作为父查询的条件使用
- 相关子查询的执行与父查询的当前值相关
  - 语句上出现父查询中的属性
  - 执行上父查询的当前值会作为子查询的条件
- 子查询的属性不会出现在父查询的输出上(Select 子句)
- 子查询不能使用ORDER BY子句， ORDER BY子句只能对最终结果排序

### 集合查询

将两个SELECT-FROM-WHERE查询块用集合操作命令联结起来的查询

#### 集合操作命令

- 并操作（UNION）
- 交操作（INTERSECT）
- 差操作（EXCEPT）

#### 语句形式

```sql
<查询块>
UNION [ALL] | INTERSECT | EXCEPT
<查询块> ;
```

{{< image src="https://s1.ax1x.com/2020/11/05/BWuPzQ.jpg" position="center" style="broder-radius: 8px; width: 75%;">}}

## 数据更新

### 插入数据

#### 插入单个元组

{{<image src="https://s3.ax1x.com/2020/11/12/Bz4Ald.jpg" position="center" style="width: 70% ;border-radius: 5px; box-shadow: inset 2px 2px 5px black, 2px 2px 5px black;">}}

#### 插入子查询结果

```sql
INSERT 
INTO <表名>  [(<属性列1> [, <属性列2>…  )]
子查询 ;
```

### 修改数据

{{<image src="https://s3.ax1x.com/2020/11/12/Bz5PH0.jpg" position="center" style="width: 70% ;border-radius: 5px; box-shadow: inset 2px 2px 5px black, 2px 2px 5px black;">}}

### 删除数据

```sql
DELETE
FROM  <表名>
[WHERE  <条件>] ;
```

### 注意事项

DBMS在执行插入、删除、修改语句时必须保证数据库的完整性和一致性。

## 大作业

{{< embed-pdf url="\pdf\database.pdf">}}